【名家搶先睇】Bitcoin敬而遠之（風吹知）

筆者曾在今年8月31日講過，炒樓不如炒Bitcoin，至今比特幣從4,700美元，飆升至今天的7,400美元，升值超過50%；樓價在這段時間幾乎持平。不過，比特幣的泡沫也越來越大，一旦崩盤，跌幅之大肯定比樓市爆煲更慘痛，也許是你預料不及的，在此提醒現時入場的比特幣炒家，「睇路呀喂！」

這段時候，不斷有人出聲強調比特幣已形成大泡沫，一觸即破，包括前聯儲局主席格老格林斯潘、股神巴菲特、摩根大通CEO等，有「高頻交易之父」之稱的Thomas Peterffy更在《華爾街日報》刊登整版廣告，向美國商品期貨交易委員會（CFTC）主席發出警告，比特幣可能會拖垮整個經濟。

Thomas強調，自己不反對比特幣交易，但認為比特幣必須遠離實體經濟。筆者表示認同，而實際上比特幣並不適合成為交易貨幣，它的波動性太大，而接受以比特幣支付的商家將承受巨大的風險。

比特幣於11月8日創下的歷史新高約7,800美元，其後四日內累挫25%或2,000美元。比特幣持續升值困然好，萬一價格崩盤，商戶將兩臨巨大損失，情況等同炒賣失利。今年4月1日，比特幣在日本成為一種合法的支付方式。港人熟悉的日本廉航樂桃航空今年底前將接受以比特幣付款。而隨著比特幣的認受性提升，越多國家及商戶接受它成為支付工具，等同於更多的實體經濟加入高風險炒賣行列，非常危險。

雖然比特幣的特性賦予它如黃金般保值、避險的能力，但以過去一年的價格走勢看，比特幣已成為投機炒賣的市場，由避險變成高風險，投資者應當小心風險。

風吹知

睇下今日個價做緊多少?